%@Titre:Métropole 2011
\par\parbox{0.45\linewidth}{Une famille envisage d'installer une citerne de récupération d'eau de pluie. Pour pouvoir choisir une installation efficace, la famille commence par déterminer sa capacité à récupérer de l'eau de pluie. Elle estime ensuite ses besoins en eau avant de choisir une citerne.}\hfill
\parbox{0.54\linewidth}{\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-0.4,0)(6,6)
%\psgrid
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=gray](3.7,2.4)(0,2.4)(0,0)(7,0)(7,2.4)(6,2.4)(6,1.6)(3.7,1.6)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=white](1.2,2.7)(1.2,2.3)(0.5,1.9)(0.5,0.3)(2.2,0.3)(2.2,1.9)(1.6,2.3)(1.6,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0.5,0.3)(2.2,1.3)%contenudelacuve
\psline[linewidth=1pt](1.7,0.9)(1.7,1.6)(2.5,1.6)
\psline[linewidth=2.5pt](1.8,1.8)(2.5,1.8)
\psframe[framearc=0.3](2.5,1.6)(3,1.9)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=gray](3.4,2.3)(3.4,4.9)(6.3,4.9)(6.3,2.3)(6,2.3)(6,4.7)(3.7,4.7)(3.7,2.3)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=gray](4.1,2.1)(4.4,2.1)(4.4,2.3)(4.7,2.3)(4.7,2.1)(4.9,2.1)(4.9,1.9)(4.1,1.9)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray](3.7,3)(6,3.2)
\pspolygon(5.35,3.3)(5.45,3.55)(5.55,3.55)(5.65,3.3)
\pswedge(5.5,3.75){0.2}{180}{0}\psframe(5.3,3.8)(5.7,4)
\psframe(4.3,3.3)(5,3.9)\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray](4.3,3.9)(5,4)
\psline[linewidth=2.5pt](4.4,2.2)(3.8,2.2)(3.8,4.4)(5.5,4.4)(5.5,4)
\psline[linewidth=2.5pt](4.7,4.4)(4.7,4)
\pscircle(4.65,3.6){0.16}
\psline[linewidth=2.5pt](3,4.6)(3,4.4)(3.35,4.35)(3.35,2.1)(2.9,2.1)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=gray](3,4.7)(4.9,5.5)(6.7,4.8)(6.7,4.75)(4.9,5.45)(3,4.65)%to\^{\i}t
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=gray](3.4,4.9)(6.2,4.9)(4.9,5.45)%sous-to\^{\i}t
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=white](3.9,4.9)(6,4.9)(4.9,5.3)%sous-to\^{\i}t
\psframe[framearc=0.3,fillstyle=solid,fillcolor=gray](2.6,1.9)(2.9,2.5)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray](0.9,2.7)(1.9,2.8)
\psline[linewidth=1.5pt](4.1,2.05)(3.9,2.05)(3.9,1.7)(3,1.7)
\end{pspicture}}

\medskip
 
\textbf{Partie I - La capacité à recueillir de l'eau de pluie}
\begin{enumerate}
\item Dans cette partie il s'agit de calculer le volume d'eau de pluie que cette famille peut espérer recueillir chaque année. Dans la ville où réside cette famille, on a effectué pendant onze années un relevé des précipitations. Ces relevés sont donnés dans le tableau suivant.

\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{2cm}|*{11}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Années&1999& 2000& 2001& 2002&2003&2004&2005&2006&2007&2008&2009\\ \hline 
\small Précipitations en litres 
par  mètre carré $\left(\ell/\text{m}^2\right)$&\num{1087}&990 &868&850&690&616&512&873& 810& 841& 867\\ \hline
\end{tabularx}
\begin{enumerate}
\item En quelle année y a-t-il eu le plus de précipitations? Aucune justification n'est demandée. 
\item En 2009, combien de litres d'eau sont tombés sur une surface de 5 m2 ?
\end{enumerate} 
\item Sur les onze années présentées dans le tableau, quelle est la quantité moyenne d'eau tombée en une année ?

\parbox{0.55\linewidth}{ 
\item Calculer la surface au sol d'une maison ayant la forme d'un pavé droit 
(surmonté d'un toit) de 13,9~m de long, 10~m de large et 6~m de haut. 
\item Une partie de l'eau de pluie tombée sur le toit ne peut pas être récupérée. La famille utilise une formule pour calculer le volume d'eau qu'elle peut récupérer: 
V = P $\,\times\,$ S $\,\times\,$ 0,9}\hfill
\parbox{0.43\linewidth}{\psset{unit=0.9cm,arrowsize=2pt 3}\begin{pspicture}(6,4.5)
\psframe(0,0.8)(4.3,3)
\psline(4.3,0.8)(6,1.3)(6,3.5)(5.3,4.3)(4.3,3)
\psline(5.3,4.3)(1.2,4.3)(0,3)
\psline[linewidth=0.5pt,arrowsize=2pt 3]{<->}(0,0.5)(4.3,0.5)\uput[d](2.15,0.5){13,9~m}
\psline[linewidth=0.5pt,arrowsize=2pt 3]{<->}(4.3,0.5)(6,1)\uput[d](5.15,0.75){10~m}
\psline[linewidth=0.5pt,arrowsize=2pt 3]{<->}(5.3,1.1)(5.3,4.3)\uput[l](5.3,2.7){6~m}
\end{pspicture}} 

V : volume d'eau captée en litre,

P : précipitations en litre par mètre carré,

S : surface au sol en mètre carré.

Calculer ce volume en litres pour l'année 2009.

Montrer que 108~m$^3$ en est une valeur approchée à 1 m$^3$ près.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie II - Les besoins en eau}

\medskip

La famille est composée de quatre personnes.

La consommation moyenne d'eau par personne et par jour est estimée à 115 litres.

\begin{enumerate}
\item Chaque jour, l'eau utilisée pour les WC est en moyenne de 41~litres par personne. Calculer le pourcentage que cela représente par rapport à la consommation moyenne en eau par jour d'une personne.
\item On estime que 60\,\% de l'eau consommée peut être remplacée par de l'eau de pluie. Montrer que les besoins en eau de pluie de toute la famille pour une année de $365$~jours sont d'environ 100~m$^3$.
\item L'eau de pluie récupérée en 2009 aurait-elle pu suffire aux besoins en eau de pluie de la famille ?
\end{enumerate}